<resources>
    <string name="app_name">Uygulama1</string>
    <string name="aciklama_danimarka">Danimarka, resmî adıyla Danimarka Krallığı (Danca: Danmarkⓘ), Kuzey Avrupa\'da bir İskandinav ülkesidir. İskandinav ülkelerinin en güneyinde yer alan Danimarka\'nın büyük bir bölümü Jylland yarımadası üzerindedir. Başkent, Danimarka adalarının en büyüğü olan Sjælland\'ın üzerinde kurulmuştur. Sjælland, dar bir boğaz olan Øresund ile İsveç\'ten ayrılır. Ayrıca, (bir köprü ile Jylland\'a bağlı olan) Fyn, Lolland, Falster, Langeland ve Baltık Denizi\'ndeki Bornholm adaları da Danimarka\'ya aittir.[6]  Danimarka Krallığı anayasal olarak Danimarka\'yı ve Kuzey Atlantik Okyanusu\'ndaki iki özerk bölge olan Faroe Adaları ve Grönland\'ı içeren üniter bir devlettir. Danimarka, 2020 itibarıyla toplam 42.943 kilometre karelik (16.580 sq mi) ve Grönland ve Faroe Adaları dahil toplam alan 2.210.579 kilometre karelik (853.509 sq mi) bir alanı kaplar.  Danimarka\'nın Almanya, Hans Adası sayesinde de Kanada ile kara sınırı vardır.[7] Danimarka\'nın nüfusu ise 2023 itibarıyla 5,916 milyondur.[7]  Birleşik Danimarka Krallığı, 8. yüzyılda Baltık Denizi\'nin kontrolü için mücadelede yetkin bir denizci ulus olarak ortaya çıktı.[8] Danimarka, İsveç ve Norveç, 1397\'de kurulan ve 1523\'te İsveç\'in ayrılmasıyla sona eren Kalmar Birliği\'nin merkeziydi. Danimarka-Norveç ise 1814\'e kadar Kopenhag\'dan yönetildi. 17. yüzyıldan başlayarak İsveç İmparatorluğu ile yapılan savaş sonucunda yenik düşerek büyük toprak kayıpları yaşadı: Napolyon Savaşları\'ndan sonra Norveç İsveç\'e bırakılırken, Danimarka Faroe Adaları, Grönland ve İzlanda\'nın üzerindeki hakimiyetini korumayı başardı. 19. yüzyılda Birinci Schleswig Savaşı\'nda mağlup edilen Danimarka\'da art arda gelen yenilgilerin bir sonucu olarak milliyetçi hareketlerde artış görüldü. 1864\'teki İkinci Schleswig Savaşı\'ndan sonra Danimarka, Schleswig Dükalığı\'nı Prusya\'ya kaybetti.[8] Danimarka I. Dünya Savaşı sırasında tarafsız kalmış olsa da, 1920\'de Almanya\'nın savaşı kaybetmesiyle Schleswig\'in kuzey yarısı yeniden Danimarka\'ya bağlandı. II. Dünya Savaşı sırasında Almanya tarafından işgal edilen ülke, 20. yüzyılın başlarında oldukça gelişmiş bir karma ekonomiye sahipti.[8]</string>
    <string name="aciklama_brezilya">Brezilya, resmî adıyla Brezilya Federatif Cumhuriyeti (Portekizce: República Federativa do Brasilⓘ), Güney Amerika\'nın en büyük ve en kalabalık ülkesidir. Latin Amerika\'nın %47,7\'sini kaplayan Brezilya, Ekvador ve Şili haricinde Güney Amerika ülkelerinin hepsi ile sınır komşusudur. Başkenti Brasília ve en kalabalık şehri São Paulo\'dur. Brezilya, 26 eyaletten ve bir Federal Bölgeden oluşan bir federasyondur ve Portekizcenin resmi dil olduğu tek Güney Amerika ülkesidir.[4][5]  Nüfusu 1 milyonun üzerinde on üç şehri olan Brezilya\'nın en büyük şehirleri São Paulo (12,1 milyon) ve Rio de Janeiro’dur (6,6 milyon). Brezilya bayrağında renkler, ormanları ve madenleri değil eskiden görev yapmış kraliyet ailelerini simgeler. Resmî dili Portekizce olan Brezilya\'da başkan, milletvekilleri, senatörler, valiler, belediye başkanları, eyalet ve şehir meclisleri üyeleri dört senede bir yapılan seçimlerle belirlenir. 110 milyon seçmenin katıldığı 2002 yılı seçimlerinde tüm bölgelerde elektronik seçim sandıkları kullanılmıştır.  Kişi başına gelirin 15.000 dolar olduğu nüfusunun %64,6’sı Katolik, %22,2’si Protestan, %2’si Spiritist, %3,2’si diğer dinlere mensup, %8’i ise dinsizdir. Katoliklerden 20 milyon kadarı aynı zamanda Afrika kökenli dinlerin ayinlerine de gitmektedirler.</string>
    <string name="aciklama_kanada">Kanada (İngilizce: Canadaⓘ; Fransızca: Canadaⓘ), Kuzey Amerika\'da bir ülkedir. On eyalet ve üç bölgeden oluşan ülke, Büyük Okyanus\'tan Atlas Okyanusu\'na ve kuzeyde Arktik Okyanusu\'na kadar 9,98 milyon km²\'lik bir alanı kaplar. Bu özelliğiyle yüzölçümü bakımından dünyanın Rusya\'dan sonra en büyük 2. ülkesidir. Kanada, sınırları içinde en çok göl bulunduran ülkedir, bir milyondan fazla göl bulunmaktadır.[9] Kanada\'nın güney ve batıda Birleşik Devletler ile olan sınırı 8.891 km ile dünyanın en uzun kara sınırıdır. Ayrıca Kanada, 200.000 km den fazla bir mesafe ile dünyanın en uzun sahil şeridine sahiptir.[10][11] Kanada\'nın topraklarında çoğunlukla ormanlar ve bunun yanı sıra Rocky Dağları\'ndaki tundra hakimdir. Nüfusun beşte dördü güney sınırına yakın yaşamaktadır. Kanada\'nın başkenti Ottawa; en büyük üç şehri Toronto, Montreal ve Vancouver\'dır.  Kanada, Aborjinlerin binlerce yıldır yaşadığı bir alan oldu.[12] 16. yüzyıldan itibaren Britanyalı ve Fransız keşif seferleriyle Atlantik kıyısında ilk koloniler kurulmaya başladı. Birçok savaşın ardından Fransa 1763\'te Kuzey Amerika\'daki sömürgelerinin neredeyse tümünü terk etti. 1867\'de Britanya Kuzey Amerikası\'nın üç kolonisi birleşerek bir konfederasyon oluşturdular. Böylece Kanada dört eyaletten oluşan bir federal dominyon olarak kurulmuş oldu. Bu olay dominyon topraklarının genişlemesi ve yeni eyalet ve bölgelerin eklenmesi ile Kanada\'nın Birleşik Krallık\'tan özerkleşmesi sürecini başlattı. 1931 Westminster Yasası ile genişletilen özerklik, Britanya Parlamentosu\'na yasal bağlılığı sonlandıran 1982 Kanada Yasası ile pekiştirildi.</string>
    <string name="aciklama_somali">Somali Afrika\'nın en doğu ucunda yer alıp, Kuzeybatıda Cibuti, güneybatıda Kenya, kuzeyde Aden Körfezi ve Yemen, doğuda Hint Okyanusu, batıda Etiyopya ile çevrilidir. Kıtadaki en uzun sahil şeridine sahiptir[13] ve arazisi temel olarak platolar, düzlükler ve yaylalardan oluşur.[4] Periyodik muson rüzgarları ve düzensiz yağışla yıl boyu kurak iklime sahiptir.[14]  Antik Çağ\'da, Somali önemli bir ticaret bölgesiydi,[15][16] ve birçok bilgine göre[17][18] efsanevi antik Punt Krallığı\'nın en muhtemel yerleşkeleri arasındadır.[19][20] Orta Çağ boyunca, pek çok güçlü Somali imparatorlukları bölgesel ticareti hakimiyeti altına almıştır bunlardan bazıları; Ajura İmparatorluğu, Adal Sultanlığı, Warsangali Sultanlığı ve Gobroon Hanedanı. Somali, uzun süre Osmanlı İmparatorluğu topraklarının bir parçası olmuştur. 19.yüzyıl sonlarına doğru ise bölgede Osmanlı hakimiyeti iyice zayıflamıştır. 1869 yılında Süveyş Kanalı\'nın açılmasıyla birlikte İngilizler, Kızıldeniz\'den Aden Körfezi\'ne giden yolun güvenliğini sağlamak adına bölge ülkelerini işgal etmişlerdir. Ülkenin körfez kıyı şeridini işgal eden İngilizler, Güney bölgeleri ise İtalyanlara bırakmışlardır. Britanya Somalisi 1887 – 1960, İtalyan Somalisi 1889 – 1960 yılları arasında varlığını sürdürmüştür.[21] On dokuzuncu yüzyılın sonlarında İngilizler ve İtalyanlar sahil bölgelerinde kontrolü kazandı ve Britanya Somalisi ve İtalyan Somalisi kuruldu.[22] Muhammed Abdullah Hassan tarafından kurulan Derviş Devleti, Britanya İmparatorluğu\'nu sahil kesimlerine kadar dört kez püskürtmüşse de[23] 1920 yılında Britanya hava gücüne yenilmişlerdir.[24] İtalya 1927 yılında kendisine bağlı olan tüm bölgeler üzerinde tam bir hakimiyet sağladı. İtalya\'nın bu işgali 1941 yılında bölgenin İngiliz askeri yönetimi altına girmesine kadar sürdü. 1960 yılında kuzey ve güneyi kapsayan bağımsız Somali Cumhuriyeti kuruldu.[25] Mohamed Siad Barre 1969 yılında iktidarı ele geçirdi ve Somali Demokratik Cumhuriyeti\'ni kurdu. Siad Barre; klanlar arasında rekabeti teşvik etmek, muhalefet partilerini yasaklamak, sivil toplumu bastırmak ve tüm bağımsız kurumları yok etmek suretiyle rejimini yirmi iki yıl sürdürdü. Yeni yönetimle birlikte ülkede tutuklamalar ve işkenceler arttı, gazete (sadece bir gazeteye resmi olarak izin verildi), radyo ve televizyon yasaklandı, orduya yatırım arttırıldı ve muhalifleri tespit etmek ve onları engellemek amacıyla Ulusal Güvenlik Servisi adlı gizli bir ekip kuruldu. Halkın ayaklanmaları askeri baskılarla engellenmekteydi. Ülke, özellikle 80\'ler boyunca dış yardıma muhtaç durumdaydı. Eğitim, sağlık, ulaşım veya altyapı gibi kamusal alanda yatırım yapmak için çok az kaynak vardı. Herhangi bir siyasi pozisyona ilişkin seçim düzenlenmemekte; seçilmesi gerekenlerin tümü Barre tarafından atanmaktaydı.[26] 1991 yılında Somali İç Savaşı patlak verdi ve Barre hükûmeti düştü.</string>
</resources>